[唔係target customer] 支那外賣APP成行成市 但點解香港做唔起？

香港和支那不少一線城市的生活節奏同樣急速，外賣按道理應該是不少「上班一族」、「無飯家庭」和學生的最愛，但香港外賣公司的服務並不能吸引消費者，導致外賣公司進駐香港幾年，本地人仍遲遲未培養出訂購外賣的習慣，香港自身的地理、消費者習慣等都成為了市場的絆腳石。

外賣市場在香港的發展和收益都追不上支那1％

根據比達諮詢發佈的資料，2016年支那外賣市場保持著快速增長的態勢，整體交易額達1761.5億元，較2015年全年382.1億元，增長361%。而Euromonitor有研究報告指出，香港餐飲業的總收入約650億港元（約562億元），當中只有3%來自餐飲外賣速運，即只有大約20億港元。這反映香港本地外賣速遞服務未被香港人接納和廣泛使用，未來或者有龐大的發展潛力，但需要不少改變。相比之下，支那一線城市的外賣市場相對成熟，用戶習慣基本培養成。到底香港外賣市場發展停泄不前的原因是什麼？難道是香港不適合開拓外送市場？香港發展外賣究竟有什麼阻力？
在討論香港外賣行業面臨的問題之前，先來探討下支那外賣行業發展比香港蓬勃的原因。

移動支付的普及是外賣在支那發展的助力

隨著科技的急速發展，支那的「隱形的錢包」——移動支付已經在消費者的日常生活中佔據重要位置，成為一二線城市越來越多人最常用的付費方法。外賣也趕上了這股東風。在支那，訂購外賣除了微信支付外，還可以直接使用銀行卡。但是，在香港基本沒有人使用移動支付。香港一般用信用卡付款訂購外賣，但並非所有人都有信用卡，有不少人擔心線上付費會有風險或者是認為信用卡不安全。可見，付費方式限制了外賣在香港的發展。

除了移動支付方式的便利，支那外賣App功能比較完整，版面簡單易用，不但能顯示送餐員準確位置及送貨路線等，每份外賣亦有遲到保險、遲到退款等對顧客的保障，令顧客更安心使用服務，而這些對香港用戶來說也是聞所未聞的。

當然，支那外賣公司這幾年滿是低價補貼的競爭，價格戰下「低價」吸引了大眾使用外賣平臺，養成了訂購外賣的消費習慣。相反，香港外賣市場競爭並沒有支那的激烈，在香港的外賣公司大多是國外的公司，他們在國外已經有穩定的盈利來源，不需要透過低價來搶佔香港市場。

App功能性的完整，配合移動支付的便利，帶給支那消費者優質訂餐體驗，而這些正是香港外賣市場缺乏的，亦是香港外賣用餐方式未能普及的致命傷。
除此之外，支那外賣市場之所以能做起來，是因為在整個三萬億的餐飲市場中，供需雙方充足，支那外賣行業想像空間更大；並且外賣用餐模式的興起承襲了大量團購聚集的使用者資料，能夠與其他本地生活創業如生鮮、便利店、家政等專案的資源對接，又獲得資本大量注資加持。

香港外賣行業是被外賣公司拖累？

1、外賣公司：服務不完善，外賣選擇少

香港外賣市場暫時被三家海外公司佔領：Foodpanda、Deliveroo和新加入競賽的UberEATS。雖然外賣行業競爭一直存在，但三家公司服務完善效率並不算高，配送超時、沒有遲到保險、技術問題等問題經常出現。單是遲到己經大大減低生活節奏快的香港人訂購外賣的意願。
更重要的是服務的覆蓋率偏低，以Foodpanda為例，公司已進注香港發展超過3年，但現時在港島區只有與約200家餐廳合作，九龍區則不足100間，新界大部分地區更是未開發的「荒野」，服務如此不給力確實難以吸引香港人加入外賣行列。

2、外賣公司：定價並不平民，付費方法單一

香港外賣公司的服務目標群眾為高消費人士，與外賣公司合作的餐店不是連鎖店，就是較高檔的餐廳，較平價的餐廳卻僅有數間，與支那的相比，便會發現外賣在香港不普及是情有可原。
根據香港媒體的資料，目前Foodpanda公司的收費模式是每張訂單收取約10%至40%手續費，不少餐廳食物的外賣定價比親身去餐廳吃的貴；而Deliveroo則要收取送餐服務費，訂單的總額若低於HKD$120，需要額外付HKD$55，若多於HKD$120，則會收HKD$20服務費。如果一個人吃午餐的話，一個飯盒可以只要HKD$50，加上額外的配送費，就已經要一百多，這價格直接跳升不少，就價錢不合理這一環已經令消費者更加沒有使用外賣配送的衝動。
除了價格不夠親民，外賣公司的付費方法亦確實不討好本地消費者，如Deliveroo只接受以信用卡付款來訂購外賣，Foodpanda除了信用卡還可以用現金到付和Paypal，但不如支那支付方式便捷。

香港外賣行業是被自己拖累了？

1、香港地理因素：山多平地少，配送較困難

外賣公司當然是影響市場的一大因素，但香港本身存在不少地理因素影響到外賣的發展。香港的道路比國內的狹窄多，而且香港地型較不平旦，外賣即使是由電單車手配送，送起來不容易，加上香港塞車的情況也頗為常見，若配送外賣時遇上塞車，食物沒有一兩個小時也是送不去的。與此相比，支那外賣配送時間平均能在半小時內送達。

2、香港本地因素：美食之都，每條橫街直巷遍佈餐廳

香港是美食之都，這個是本地優勢，但同時成為了外賣行業未能如支那一樣發展的原因。要在香港找吃的沒有半點難度，香港購物商場林立，餐飲服務的密度亦是十分大，到處都是餐飲店。一般情況下，人們下樓就有各式各樣的用餐選擇，而外賣平臺的選擇往往並不及街上多。

3、香港本地因素：人力成本高，配送行業沒人做

在香港，從事餐廳配送服務的薪金比其他服務行業的更高一點，原因是配送服務需要懂得駕駛摩托車，還要在日曬雨淋的環境下工作。工作的性質本身較難聘請人手，外賣公司只能提高薪酬作吸引力。人力成本的提升，盈利的減少，外賣公司亦不敢輕易擴大服務範圍，所以暫時只在有限的地區提供服務。

在香港，外賣真的做不好嗎？

雖然聽上去在香港發展外賣行業好像並不順利，但是不是真的不可能做好外賣呢？我想結論也不用下得太早。

香港的外賣行業現有的主要消費群是白領人士和高收入人士，原因是外賣公司提供服務的價格普遍偏高，而且只有某些較興旺的地域有外送服務，當下大部分地區仍未被外賣公司覆蓋，導致外賣文化和習慣未能在香港大範圍傳播。所以，若要令外賣行業火起來，外賣公司還要持續發力讓更多人養成消費習慣。

要改變現狀，外賣公司還可加強與更多餐飲業態的商家合作，可以彷效北京的外賣商，把外賣生意推到臺式飲品、咖啡、小吃店和甜品的市場。香港人最喜歡的茶樓食物也會有外賣商機，因為到茶樓喝茶和食糕點是香港人每個星期天的家庭活動，如果能把外賣生意推到茶樓食物，市場並不會局限于白領人士，而是普遍大眾家庭。

香港的外賣市場究竟會是一片藍海，還是一潭死水，這充滿發展前景的城市將如何發展讓我們拭目以待。

殘體:

2、香港本地因素：美食之都，每條橫街直巷遍佈餐廳

香港是美食之都，這個是本地優勢，但同時成為了外賣行業未能如支那一樣發展的原因。要在香港找吃的沒有半點難度，香港購物商場林立，餐飲服務的密度亦是十分大，到處都是餐飲店。一般情況下，人們下樓就有各式各樣的用餐選擇，而外賣平臺的選擇往往並不及街上多。

一句已完

Tldr

外賣都要逼我？

香港買外賣太方便

吊頸都想抖下氣
已經坐咗喺office成朝都仲要叫外賣返嚟食

D野食咁貴緊係無人叫
根本d餐廳係應該將外賣既食物定價低d，慳左租成本根本唔洗咁貴
如果野食同出街食差唔多，scale大到可以免運費既話一定大把人用

想試 但間間都mark up幾十蚊

講到尾都係Economic of scale問題
有大投資，有大市場拉上補下先有得做
全中國梗有地方唔賺錢，但係大部份賺錢，咪撐得起

落一落樓乜撚都有

一黎貴過出去食 二黎香港咁多鋪係樓下 點會有咁大市場

係香港付款方法同運送都好貴...無論網店定外賣都難做
付款通常都有3%以上charge
送貨更加係10幾20蚊起跳

有時懶都想買外賣 如果貴少少都接受到

算係見証住中國網上叫外賣潮流，當時無app 叫外賣，無保險，無網上畀錢，咪一樣流行起黎

食肆唔想蝕 app公司要抽佣 人工出手低無人做車手

香港人口咁q密 香港人最鐘意食
就算市場幾細都好 唔會連一隻外賣app都養唔大吧

支那車手幾千蚊一個月，香港邊度搵
依家送嗰D都係東南亞人多

香港工資高，外賣配送費必然要高，而且山多電單車又唔方便

咁咪有deliverWoo / FoodPanda / UberEATS 囉..

d野食mark up晒。貴到hihi

咪就係交易成本高...所以d野一定係貴過落去買
"養唔養得大"，睇下香港人受唔受囉...

咁其實相信deliveroo, foodpanda呢d都賺緊錢既，要做high end/ "團購"市場(公司十幾人一齊order) 囉
你話30蚊買個下午茶都送果隻，真係幾難做到

下半年金管局個快速支付系統出來，睇下會唔會好d，因為而家比錢要比咁貴transaction fee真係好白痴

外賣app貴過自己落街買洗鬼用你

唔會有分別

去中國好多時用 餓了麼 美團 嗌外賣醫肚

CLS點解要香港跟支那既習慣？

係食水深定經營成本問題

食物新鮮都係一個問題
等得你黎落街食完返埋屋企

食飯係社交活動唔係外賣可以代替

咁最後淨番咩人會外賣

不過其實叫外賣用傳統方法真係好低效率

屌，午市例牌唔聽電話同講講下cut線

你叫佢覆一次快餐係咩好似殺左佢老母咁，怕撚左

睇comment好多都唔準時 慢過你落街食
至於係咪得毒撚先會買外賣...未必嘅

你叫港女夜晚post fb 影住個飯盒點show off ar

香港外賣都要搵命搏, 車多人多, 踩單車又未必有人做, 電單車又無位停, 唔係大集團都唔可能support個車隊

大把奴隸lunch都拎埋黎做野，外賣好多

九東啲純外賣既午市做到仆晒街

落街食
又新鮮
又環保

無demand 咪無人做
係咪真係咁難明
當個個話你無外賣app我唔幫襯就會有人做
點解支那有就一定要香港有

等睇啲人話香港外賣不及中國發展 好落後

我所以咪話點會有咁大市場 而唔係話完全冇市場囉
冇乜肉食 仲要保養d 單車 分分鐘倒蝕 比我都走

sor 覆錯左
應該係話你有幾何用呢d 外賣app 呀
我自己就成個幾兩個月先用一次
仲要有幾間同你share 個market 真係冇乜肉食

得大家樂屹立不倒

覆錯

又想話香港少外賣落後？
戇撚柒鳩

人工，租金囉，咁簡單

不過Plum都做緊類似既野

支那有香港又要有？

市場話事，有錢賺咪有人做囉，唔通為咗盲目咁學支那蝕錢都要做？

港島大把人用Deliveroo,foodpanda喎

食飯得一個鐘
等佢送黎送兩個鐘

巿場在那
一間鋪做個細區就得

支那係窮人用美豚買化學雲吞麵
港島中產用deliveroo叫pizza, 刺生, 生蠔

無飯家庭屋企經常叫外賣
用開deliveroo
服務唔錯無試過遲或漏單
送嚟嘅嘢都唔會太過氣
睇得出佢真係整好無幾耐就有人去pick up

不過明顯係唔夠人送
只係佢設計好過UberEAT
無人送係直情落唔到order
唔會好似UberEAT咁落咗單等一輪跟住話無人送cancel你張單
又要臨急臨忙搵過間

收費方面唔可以話平
除咗每個item markup 外再加運送服務費
不過係可接受範
相比起放工周圍蕩去等外賣或者等位
喺app 揀嘢食落單之後沖個涼等開飯係爽嘅

同埋我區好多隔涉細檔
有時打開個app 反而會試到新嘢

一陣請一堆廢老食個2蚊車費送外賣
你叫個外賣會變成點

貴過堂食唔係問題，問題係食兩浸差價

外賣價markup左，然後送貨要min charge，outcome貴double喎隨時

咁我寧願去番堂食，順便拖慢人地張外賣單喇